%\begin{center}
%\large \bf \runtitulo
%\end{center}
%\vspace{1cm}
\chapter*{\runtitulo}

\noindent 

Los usuarios de Internet utilizan los buscadores de proposito general similares a Google o Yahoo! con el fin de indagar sobre algún elemento, persona, acontecimiento, etc de su interés particular. Los sitios de compra como pueden ser Amazon o Mercado Libre, también permiten encontrar información pero sobre un universo mucho más reducido. En cambio los servicios de correo electrónico del estilo Outlook o Gmail, ofrecen al usuario la posibilidad de pesquisar entre sus correos en base a una serie de parámetros previamente definidos.

En el parrafo anterior presentamos tres de las actividades más utilizadas en Internet: búsqueda de información, compras en línea y envío y recepcion de correo electrónico. En cada una de ellas constantemente se realizan búsquedas con el fin de encontrar elementos de su interés. A lo largo del desarrollo de Internet, las búsquedas fueron adquiriendo cada vez mayor protagonismo y al mismo tiempo relevancia, debido a la enorme cantidad de información que día a día se almacena en los distintos servidores del planeta.

Las búsquedas tradicionales ofrecen soluciones que únicamente tienen en cuenta un atributo de los elementos y no la relación de éstos con el resto del universo. Las mismas suelen ofrecer una lista ordenada de resultados relacionados con el criterio de búsqueda utilizado, dejando al usuario el trabajo de analizar las similitudes o no entre todos los resultados.

En el caso que el usuario requiera una respuesta que contenga más de un elemento, las prácticas mencionadas en el párrafo anterior no cumplirán el objetivo del problema. El nuevo escenario propuesto obliga al usuario a generar su propia solución realizando varias búsquedas hasta completar su deseo inicial. Éste último proceso puede requerir muchos intentos de búsquedas combinando palabras, frases o atributos de los elementos buscados y la calidad de la solución estará directamente relacionada con la imaginación y criterio utilizado por el usuario.

Como respuesta a las intenciones de búsquedas aquí mencionadas y los problemas que presentan, se propone que la solución de la búsqueda esté formada por conjuntos de elementos. Estos conjuntos, llamados {\em paquetes}, tendrán la particularidad de estar formados por elementos que se encuentran relacionados internamente bajo algún criterio de similitud y al mismo tiempo serán complementarios. El propósito final es lograr una mejor experiencia de búsqueda para el usuario, lo cuál incluye que solo intervenga al comienzo de la acción y luego evalúe si los paquetes satisfacen sus expectativas, sabiendo que los elementos a su disposición se encuentran relacionados entre sí.

Este tipo de búsqueda de elementos complementarios y compatibles, conectados mediante algún tipo de relación, generó el estudio de la {\em Recuperación de la Información Compuesta}. Es decir, el estudio de métodos para crear, recuperar y valorizar respuestas compuestas, organizando los resultados en paquetes de elementos. Esto ayuda a los usuarios a explorar un gran número de elementos relevantes de una forma más eficiente.

En esta tesis se proponen algoritmos heurísticos para realizar este tipo de búsquedas. Los mismos son experimentalmente evaluados en dos bases de datos, una de artículos académicos relacionados con Ingeniería de Software y la restante sobre atracciones turísticas. A partir de las evaluaciones realizadas se concluirá que los algoritmos propuestos se comportan de acuerdo a las expectativas y mejorando los existentes en la literatura.
\bigskip



\noindent\textbf{Palabras claves:} Recuperación de la información, Agrupamiento, Heurísticas.