La búsqueda y recuperación de la información es una de las aplicaciones más utilizadas en Internet. El estudio de esta problemática y la propuesta de nuevos modelos para satisfacer los distintos requerimientos de los usuarios, es una necesidad y una importante motivación para la investigación. En este trabajo se propusieron significativas mejoras sobre los algoritmos originalmente propuestos en \cite{journals/tkde/Amer-YahiaBCFMZ14}. Al mismo tiempo propusimos: una nueva forma de hallar soluciones (búsqueda golosa) y dos estrategias (búsquedas tabú) que ayudasen a todos las técnicas de búsquedas aquí presentadas y otras nuevas que se puediesen proponer.
%para realizar búsquedas de información alternativas a las tradicionales.

A la luz de los resultados observados en el capítulo anterior, podemos concluir que los cambios propuestos en los algoritmos del tipo $PAC$ fueron exitosos, en términos de los valores de la función objetivo. Si bien en muy pocos casos notamos una disminución del valor total de la solución, en todos los demás fue superior.

Los cambios propuestos 



Un punto en el que se deberá trabajar en futuros desarrollos es la performance. Si bien el objetivo principal del trabajo no estuvo enfocado en el rendimiento de los algoritmos, en cambio si, en que los algoritmos tengan una complejidad acorde. De esta manera evitamos realilzar optimazación prematura y centrarnos en nuestro objetivo principal. Igualmente los tiempos obtenidos estuvieron dentro de los rangos necesarios para poder realizar todas las pruebas necesarias.

\paragraph{Trabajo futuro} Como parte final del trabajo, se describen los temas que quedaron abiertos para trabajos futuros. Uno de los principales es que el algoritmo pueda generar soluciones en el que un ítem esté presente en distintos paquetes. A pesar de que no es parte del problema, sería interesante que cada paquete haga un cubrimiento de un tema particular. Como por ejemplo, el escenario en cuál un cliente visita una disqueria virtual -presentado en la introducción-, cada paquete dentro del resultado entregado contenga discos de todos los géneros que le gustan al cliente.

Otro tema que surgió es adaptar los algoritmos para que se ejecuten en paralelo.

%%--------------------------------------------------------------------------





De acuerdo a la experiencia computacional, los algoritmos mencionados en el capítulo \autoref{chap:nuevas-propuestas} resultaron más eficientes que los presentes en la literatura. Se obtuvieron mejores resultados en términos de los valores de la función objetivo, así como en la sensibilidad al criterio de valorización de cada objetivo sin perjuicio en el tiempo de ejecución. En el caso de los algoritmos $PAC$ usando generación de paquetes mediente las técnicas $BOBO$ y aplicando la búsqueda tabú el resultado mejoró considerablemente, como puede verse en \autoref{tabla:comp1} y \autoref{tabla:comp2}.

Se observó que las soluciones obtenidas utilizando el algoritmo goloso fueron mejores en comparación a las generados por la metodologia $PAC$, solo cuando en la etapa de producción se utilizó la estrategia $BOBO$. Por el contrario, la producción jerárquica derivó en la obtención final de mejores paquetes. Si bien la técnica de las implementaciones de $BOBO$ son golosas, éstas solo hacen hincapié en los valores intra de la función objetivo. Mientras qué la nueva propuesta lo hace sobre la totalidad de la función objetivo. 

Como toda la familia de algoritmos golosos, tiene la ventaja de contar con implementaciones simples y fácilmente adaptables a los cambios. Conviretiendola en una alternativa muy interesante, en aquellos casos en los cuales sea aceptable un deterioro en la calidad de la solución en pos de un mayor tiempo de respuesta. Mejor aún si se lo convina con una búsqueda tabú, que probó ser un complemento muy útil, mejorando en la mayoría de los casos la calidad de la solución final, sin pérdida de performance. 

Para la estrategia PAC las implementaciones de BOBO fueron en todos los casos las más rápidas, resultando ser las ideales para instancias de tamaño muy grandes. La solución obtenida mejora considerablemente. Si se aplica al final una búsqueda tabú. En las pruebas realizadas con HAC con un universo de elementos menor a los 10000 se cuadruplica o quintuplica los tiempos de ejecución debido a su complejidad ($\mathcal{O}(N^{2}\log n)$). Sin embargo en instancias más chicas como las atracciones turísticas los tiempos fueron muy cercanos entre ellos.

Las soluciones obtenidas usando Efficient-HAC y búsquedas golosas para valores de $\gamma$ menores a $0.5$ fueron \textquotedblleft similarmente buenas\textquotedblright , dado que los resultados en términos de función objetivo fueron cercanos. En cambio para $\gamma$ más cercanos a uno se observó que el valor de la función objetivo de las soluciones HAC resultaron significativamente mayores. En todos los casos se identificó que las relaciones interpaquetes son mejores en las soluciones del algoritmo goloso, logrando soluciones más interdependientes.

Al comparar \texttt{BOBO-10} y \texttt{BOBO-160} usando la selección simple se observa que la diferencia entre los valores de la función objetivo de cada solución aumenta a medida que $\gamma$ se acerca a $1$. Se supone que esto se debe a la estrategia \texttt{produce and choose}. El objetivo de la primera etapa es producir paquetes con máximo valor de similitud. En el caso de que se requiera una solución con mayor separación entre paquetes, al haber producido menos cantidad de paquetes existen menos posibilidades para generar una solución más dispersa. Un mismo análisis se podría hacer si se compara \texttt{BOBO-10} y \texttt{HAC}.

Comparando los resultados obtenidos al realizar la selección de a un candidato contra la selección de a pares se obtuvo que para \texttt{BOBO-160} y \texttt{HAC} los tiempos aumentaron a $40$ minutos y para \texttt{BOBO-10} a $2$ minutos. En cuanto al valor de la función objetivo el único beneficiado fue \texttt{BOBO-10} ya que para \texttt{HAC} empeoró y para \texttt{BOBO-160} el aumento fue muy pequeño en comparación al incremento de tiempo.